% Définition du répertoire contenant les images
\graphicspath{{IMAGE/}}

% FRAME Intro
\begin{frame}

\includegraphics[width=12cm]{Logos.pdf}

\vfill

\begin{center}

\vspace*{1.5cm}

\LARGE
\textbf{Concentration - Ségrégation}

\vspace*{2.5cm}

\large

\textbf{Hadrien Commenges}

{\small

\vspace*{0.1cm}

\url{hadrien.commenges@univ-paris1.fr}}

\end{center}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Cas d'application}


\begin{block}{Concentration}
La concentration est le processus (ou le résultat du processus) qui produit des distributions spatiales non uniformes.  
La ségrégation est une concentration différentielle d'un type d'observations par rapport à un ou plusieurs autres.
\end{block}

\begin{itemize}
\item Les méthodes présentées s'appliquent à des agrégats (spatiaux, temporels, sociaux)
\item On peut définir la concentration comme une \textbf{faible dispersion spatiale} des observations, 
mais une forte concentration spatiale se traduira par une \textbf{forte dispersion statistique} caractéristique d'une distribution statistique étirée à droite (\textit{positive skew})
\end{itemize}

~

\textbf{Quel type d'information géographique est concerné?}

$\rightarrow$ \textit{TYPE 4 - Statistiques}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Le centre de la concentration}

\textbf{Où chercher de l'information sur les outils et les méthodes?}

~

GeoDa Center for Geospatial Analysis and Computation (Luc Anselin)

\url{https://geodacenter.asu.edu}

~

$\rightarrow$ logiciels \emph{standalone} (GeoDa) + bibliothèques Python et R \\
$\rightarrow$ tutoriels, bibliographie, cours en ligne


\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Concentration et inégalités}

\textbf{Méthodes classiques en économie des inégalités}

\begin{figure}
\includegraphics[width=12cm]{Inequalities.jpg}
\end{figure}

\end{frame}



% FRAME
\begin{frame}{Spécialisation}

\textbf{Indice de spécialisation} ou \textbf{quotient de localisation}

~

Rapport entre la part locale de l'activité et la part globale de l'activité.

~

On dit qu'une activité est concentrée dans une zone lorsque la part qu'elle y occupe (part de l'emploi, part des entreprises, part de la valeur ajoutée, etc.) y est plus forte que dans l'ensemble de l'espace d'étude. On dira de façon identique que l'activité est concentrée dans la zone ou que la zone est spécialisée dans l'activité.

$$
IS = \nicefrac{\frac{A_{ij}}{A_{i \cdot}}}{\frac{A_{\cdot j}}{A_{\cdot \cdot}}} = \nicefrac{\frac{A_{ij}}{A_{\cdot j}}}{\frac{A_{i \cdot}}{A_{\cdot \cdot}}}
$$

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Spécialisation}

Ex. production animale en milliers de tonnes dans les pays de l'UE15.

\begin{figure}
\includegraphics[width=10cm]{fao1.png}
\end{figure}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Spécialisation}

Pourcentages en ligne (profil productif de chaque pays).

\begin{figure}
\includegraphics[width=10cm]{fao2.png}
\end{figure}

\end{frame}
    

% FRAME
\begin{frame}{Spécialisation}

Rapport entre pourcentage local et pourcentage global.

\begin{figure}
\includegraphics[width=10cm]{fao3.png}
\end{figure}

\end{frame}



% FRAME
\begin{frame}{Spécialisation}

  \textbf{Effectifs espérés sous hypothèse d'indépendance}: quelle est la production espérée pour une origine et un produit donnés \\ \textbf{s'il y avait indépendance entre origine et type de production}?

~

Probabilité qu'une production vienne de Grèce (i = grèce):  $ P_i = \frac{n_{i \cdotp}}{n_{\cdotp \cdotp}} $

Probabilité qu'une production soit du mouton (j = mouton):  $ P_j = \frac{n_{\cdotp j}}{n_{\cdotp \cdotp}} $

Probabilité qu'une production soit à la fois grecque et du mouton: $P_i \cap P_j$

\begin{equation}
  \nonumber
  P_i \cap P_j = P_i \times P_j = \frac{n_{i \cdotp}}{n_{\cdotp \cdotp}} \times \frac{n_{\cdotp j}}{n_{\cdotp \cdotp}} 
  = \frac{n_{i \cdotp} n_{\cdotp j}}{n_{\cdotp \cdotp}^2}
\end{equation}

Effectif conjoint sous hypothèse d'indépendance:

\begin{equation}
  \nonumber
  n_{ij}^e = n_{\cdotp \cdotp} \times \frac{n_{i \cdotp} n_{\cdotp j}}{n_{\cdotp \cdotp}^2} 
  = \frac{n_{i \cdotp} n_{\cdotp j}}{n_{\cdotp \cdotp}}
\end{equation}

\end{frame}

% FRAME
\begin{frame}{Spécialisation}

\textbf{Effectifs espérés sous hypothèse d'indépendance}

\begin{figure}
\includegraphics[width=10cm]{fao4.png}
\end{figure}

Production espérée (en milliers de tonnes): 10 \\
Production observée (en milliers de tonnes): 83 

\end{frame}
  


% FRAME
\begin{frame}{Concentration}

\textbf{Indice de Gini}

~

Moyenne relative des différences absolues entre toutes les paires d'unités pour un stock:

\begin{equation}
\nonumber
G = \frac{\sum_i \sum_j |x_i - x_j|}{2n \sum_i x_i}
\end{equation}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Concentration}

\begin{figure}
\includegraphics[width=12cm]{Lorenz.pdf}
\end{figure}

\end{frame}
  

% FRAME
\begin{frame}{Concentration}

\textbf{Indice de Hoover} \\
\emph{(Indice de dissimilarité} ou \emph{Indice de Duncan)}

~

Demi somme des différences absolues entre deux stocks:

\begin{equation}
\nonumber
H = \frac{1}{2} \sum_{i=1}^n \bigg| \frac{x_i}{x_{tot}} - \frac{y_i}{y_{tot}} \bigg|
\end{equation}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Concentration}

\begin{figure}
\includegraphics[width=9cm]{Gateau2.pdf}
\end{figure}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Concentration}

\textbf{Distance max} entre la courbe de ségrégation et la diagonale de l'équité.

\begin{figure}
 \includegraphics[width=7cm]{Duncan.png}
\end{figure}
  
\end{frame}
  


\begin{frame}{Concentration}

Critique de Cortese et al. (1976) de l’indice D(uncan):

\begin{itemize}
  \item Il est plus intéressant de considérer une répartition aléatoire qu’une
  équirépartition comme modèle nul
  \item D est affecté par les différences de proportion représentée par la
  population à l'étude
  \item D est affecté par la taille des zones (nbr. d'individus par zone)
\end{itemize}


\begin{figure}
  \includegraphics[width=10cm]{Cortese.png}
\end{figure}

\end{frame}


\begin{frame}{Concentration}

\textbf{Score standard} proposé par Cortese et al.:

$$
Z = \frac{D - \mu_D}{\sigma_D}
$$

$\rightarrow$ La piste proposée consiste à calculer (analytiquement ou par simulation stochastique) les valeurs
de l’indice D en cas de distribution aléatoire des groupes de population et de
comparer ces valeurs simulées à celles observées.

~

$\rightarrow$ Le score standard Z permet de replacer la valeur observée de D et de
comparer les villes ou les époques en réduisant le MAUP.

\end{frame}



% FRAME
\begin{frame}{Ségrégation}

\textbf{Mesures entropiques (Shanon ou Theil)}
  
~
  
\textbf{Quantité d'information:} logarithme (base 2) du quotient entre l'ensemble fini des évènements possibles avant information (N) et l'ensemble fini des évènements possibles après information (n):
  
\begin{equation}
\nonumber
  I = \log\left(\frac{N}{n} \right) = - \log(p)
\end{equation}
  
~
  
\textbf{Unité de cette quantité d'information:} le \textit{hartley}, le \textit{shannon} et surtout le \textit{bit} (\textit{binary digit})
  
\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Ségrégation}

\begin{figure}
 \includegraphics[width=8cm]{Quiestce.jpg}
\end{figure}
 
\footnotesize
Le personnage a-t-il des lunettes (12 avec et 12 sans lunettes) ? Oui. \\
$N = 24$, $n = 12$, $I = log(24 / 12) = log(2) = 1$
 
~
 
Le personnage a-t-il une cicatrice (2 avec et 22 sans cicatrice) ? Oui. \\
$N = 24$, $n = 2$, $I = log(24/2) = log(12) = 3,58$
 
\end{frame}
 

% FRAME
\begin{frame}{Ségrégation}

\textbf{Mesures entropiques}

~ 

La mesure \textbf{I}: apparition d'un évènement informatif. 

La mesure \textbf{H} (entropie): information contenue dans un ensemble fini \\ 
- i.e. quantité d'information moyenne contenue dans un ensemble \\ 
- i.e. quantité d'information apportée par un évènement donné, multipliée par sa probabilité d'apparition

\begin{equation}
  H(x) = - \sum\limits_{i=1}^n p_i \log(p_i)
  \nonumber
\end{equation}

~

\textbf{Entropie relative:} rapport entre entropie observée et entropie maximale

\begin{equation}
  H_{max} = \log(n)
  \nonumber
\end{equation}

\end{frame}



% FRAME
\begin{frame}{Ségrégation et spatialité}

Hoover, Gini, Shannon (Theil) ne distinguent pas ces trois configurations \\
$\rightarrow$ ce sont des mesures presque aspatiales

\begin{figure}
\includegraphics[width=12cm]{NonSpatial.pdf}
\end{figure}

Les méthodes d'autocorrélation (\textbf{Geary} et \textbf{Moran}) distinguent 1 et 2.

\end{frame}
